---
title: "Giới Thiệu về Repository trong Git"
description: "Tìm hiểu về Repository, nơi quan trọng lưu trữ mã nguồn và lịch sử thay đổi trong Git."
---

# Cài đặt và Git Repository

## Command Prompt Giao Diện Dòng Lệnh

Command Prompt là một công cụ trên hệ điều hành Windows, cung cấp giao diện dòng lệnh cho người dùng tương tác với hệ thống. Nó là nơi mà bạn có thể nhập các lệnh để thực hiện các tác vụ hệ thống

> Có rất nhiều cách để sử dụng git. Trong bài này mình sẽ sử dụng git bằng `Command Prompt`

![evil smile](/meme/evil-smile-2.gif)

### Mở Command Prompt trên Windows

   1.  **Sử dụng Run:**
      -   Nhấn **🪟 + R** để mở hộp thoại Run.
      ![mở cmd bằng run](/git/run.png)
      -   Nhập "cmd" và nhấn **Ok** hoặc **Enter**.
      ![terminal](/git/terminal.png)

   2.  **Mở trong 1 thư mục nào đó**
         
         0. tạo 1 folder nào đó giả sử tên `learn-git`
         1. mở `file explorer` và di chuyển đến thư mục này
         2. click chuột lên đường dẫn trên cùng của file explorer
         3. gõ `cmd` và `enter`
         4. giao diện `Command Prompt` sẽ được mở ra
         ![mở git bằng folder](/git/open-cmd-folder.png)


```console filename="giao diện console của bạn sẽ tương tự như vậy"
C:\Users\huyxv>
```
- ý nghĩa của `C:\Users\huyxv>` nói rằng đây là thư mục hiện tại bạn đang làm việc

### Một vài lệnh để bạn quen với terminal

-   Hiển thị tên máy bằng lệnh `hostname`

```bash filename="Kiểm tra tên máy"
hostname
```

```console filename="Kết quả console của bạn trông giống như sau"
Microsoft Windows [Version 10.0.22621.2861]
(c) Microsoft Corporation. All rights reserved.

C:\Users\huyxv>hostname
LAPTOP-NR588SC6

C:\Users\huyxv>
```

![like a book](/meme/like-a-boss.gif)

## Cài Đặt Git

import { Steps } from 'nextra/components'
 
<Steps>
  ### Tải bản cài đặt
  
  - Tải Git từ trang chính thức: [Git Download tại git-scm.com](https://git-scm.com/download/win).
  ![Tải git](/git/home.png)

  ### Nháy đúp vào file vừa cài
  - Chạy tệp cài đặt đã tải và làm theo hướng dẫn trên màn hình.
  ![install git](/git/install.png)
  ### Cấu Hình Git Local
  Sau khi cài đặt, bạn cần **cấu hình thông tin một lần duy nhất**. Mở terminal và chạy các lệnh sau:

  ```bash
  git config --global user.name "Tên của bạn"
  ```

  ```bash
  git config --global user.email "Email bạn sử dụng"
  ```
  Bạn có thể điền bất cứ thông tin nào mà mình thích. git sẽ dùng thông tin này để lưu lại ai là người thay đổi mà chúng ta sẽ học trong bài commit.


   1. kiểm tra lại cài đặt bằng lệnh `git config --list`
   ```console filename="Kết quả như sau là thành công"
   C:\Users\huyxv>git config --list
   diff.astextplain.textconv=astextplain
   filter.lfs.clean=git-lfs clean -- %f
   filter.lfs.smudge=git-lfs smudge -- %f
   filter.lfs.process=git-lfs filter-process
   filter.lfs.required=true
   http.sslbackend=openssl
   http.sslcainfo=C:/Program Files/Git/mingw64/etc/ssl/certs/ca-bundle.crt
   core.autocrlf=true
   core.fscache=true
   core.symlinks=false
   pull.rebase=false
   credential.helper=manager
   credential.https://dev.azure.com.usehttppath=true
   init.defaultbranch=master
   credential.https://gitlab.com.provider=generic
   user.email=huyxvd@gmail.com
   user.username=Huy Vu
   user.name=Huy Đẹp Trai
   inspector.option=setting
   ```

   2. kiểm tra bằng lệnh khác

   ```bash filename="lệnh kiểm tra tên của user"
   git config --global user.name
   ```

   ```bash filename="lệnh kiểm tra email của user"
   git config --global user.email
   ```
  ### Kiểm tra cài đặt thành công
  sau khi bạn cài thành công. bạn có thể kiểm tra git đã có trên máy mình chưa bằng cách mở terminal lên để kiểm tra
  ```bash
  git --version
  ```

  nếu máy hiện lên git version như bên dưới có nghĩa là bạn đã thành công rồi!

  ```console
  C:\Users\HuyDepTrai>git --version
  git version 2.40.1.windows.1
  ```

</Steps>

![cheer](/meme/cheer.gif)

## GIT Repository là gì?

**Repository (kho chứa)** trong Git là nơi lưu trữ tất cả các phiên bản của mã nguồn của bạn cùng với lịch sử thay đổi. Điều này giúp theo dõi sự phát triển của dự án, quản lý các nhánh khác nhau, và làm cho việc làm việc nhóm trở nên dễ dàng.

> nói 1 cách đơn giản repository là thư mục được git liên tục quan sát các sự thay đổi
## Tạo Repository Mới

<Steps>
   ### Khởi tạo git bằng lệnh `git init`
   0. Tạo thư mục mới dùng để làm GIT repostiroy. Giả sử thư mục tên là `learn-git`
   1. Mở terminal và di chuyển đến thư mục dự án của bạn.
   2. Chạy lệnh `git init` để khởi tạo một repository mới.
   ```bash
   git init
   ```

   ### Kiểm tra thư mục .git bên trong thư mục `learn-git`

      - Khi bạn chạy lệnh `git init`, Git tạo ra một thư mục ẩn có tên là `.git` để lưu trữ toàn bộ thông tin về lịch sử phiên bản và quản lý dự án. Tuy nhiên, thư mục này thường được ẩn.
      - Hiển thị thư mục `.git`:
         
      1. mở bằng window explorer
      ![git folder](/git/git-folder.png)

      2. Bằng command prompt
         ```bash
         dir /a
         ```
         ```console filename="bạn sẽ thấy thư mục <DIR> .git"
         D:\my-class\learn-git>dir /a
            Volume in drive D is work
            Volume Serial Number is 2ECF-D9AF

            Directory of D:\my-class\learn-git

            01/01/2024  12:07 PM    <DIR>          .
            01/01/2024  10:14 AM    <DIR>          ..
            01/01/2024  12:07 PM    <DIR>          .git
                           0 File(s)              0 bytes
                           3 Dir(s)  255,912,218,624 bytes free
         ```
</Steps>

![clab](/meme/clab.gif)

## Tự thực hành
> hãy tạo ra 3 repository mới để hiểu được các lệnh khởi tạo git

## Kết Luận

Repository là nơi chứa toàn bộ mã nguồn của dự án và lưu lại lịch sử thay đổi. Điều này giúp quản lý các phiên bản khác nhau.
